\begin{abstract}{\LARGE \bfseries \sffamily Kurzfassung \\[1ex]}


Das Cooler Synchrotron COSY des Forschungszentrum Jülich verfügt über zwei Verfahren der Strahlkühlung, stochastische- und Elektronenkühlung.
Damit kann die Impulsunschärfe sowie die Emittanz des Teilchenstrahls verringert und klein gehalten werden, um so die Anforderungen kernphysikalischer Experimente zu erfüllen.
Ziel dieser Arbeit ist die systematische Untersuchung der Dynamik der Hochenergie Elektronenkühlung, um die erreichbare Strahlqualität sowie die Kühlrate zu verbessern.
\\

Um die dazu erforderlichen Messungen zu ermöglichen, wird die Datenerfassung des Kühlers und der strahldiagnostischen Systeme automatisiert und die Datenspeicherung zentral zusammengeführt.
Auf Basis des Kontrollsystems EPICS wird außerdem eine Online-Datenauswertung implementiert.
Im Ergebnis werden Analyse- und Korrelation von beliebigen Datensätzen wesentlich vereinfacht und nachträgliche Analysen ermöglicht.
\\

Die damit durchgeführten Messungen zeigen durchweg eine schnelle longitudinale und wesentlich langsamere transversale Elektronenkühlung.
Eine Studie der Elektronenbewegung während des Kühlprozesses legt nahe, dass nicht nur die Elektronenschwingungen, sondern auch die Größe des Protonenstrahls von entscheidender Bedeutung ist.

Im Bezug auf Kühlstärke und -geschwindigkeit können die besten Ergebnisse -- insbesondere im Target-Betrieb -- durch Kombination der Vorteile beider Kühlverfahren erzielt werden.
Mithilfe eines durch stochastische Vor-Kühlung verkleinerten Strahlquerschnitts kann die Kühlgeschwindigkeit verdoppelt, und gleichzeitig eine große Impulsschärfe erreicht werden, weshalb dieses Vorgehen zu empfehlen ist.
Bei gleichzeitigem Betrieb der Systeme tritt ein bislang nicht vollständig verstandenes Artefakt im Schottky Signal auf, dass weiterer Untersuchung bedarf.


\end{abstract}





\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}{\LARGE \bfseries \sffamily Abstract \\[1ex]}


The Cooler Synchrotron COSY operated at Forschungszentrum Jülich utilizes two beam-cooling methods: stochastic- and electron cooling.
This allows to significantly reduce and keep the momentum spread as well as the emittance of the particle beam low in order to fulfil the requirements of nuclear physics experiments.
The thesis targets the systematic study of the dynamics of the electron cooling process at high energy.
The goal is to improve the achievable beam quality as well as the cooling rate.
\\

In order to enable the necessary measurements, the data acquisition of the electron cooler and beam-diagnostic systems are automated. In addition, data storage is centralised.
Based on the EPICS control system, online data processing is implemented.
This yields simplified and improved data analysis and correlation and allows for detailed analysis later on.
\\

The measurements carried out show a fast longitudinal but significantly slower transverse electron cooling.
A study of the electron motion during the cooling process indicates that not only electron oscillation but also the proton beam size matter.

The best results regarding cooling force and -speed -- especially with target operation -- are archived by combining the advantages of both cooling methods.
Having a smaller beam-diameter due to stochastic pre-cooling, the cooling rate is doubled while enhancing the sharply defined momentum distribution. Thus this approach is to be preferred.
When operating both systems simultaneously, a not yet fully understood artefact was observed in the Schottky signal. The effect requires further investigation.


\end{abstract}
\end{otherlanguage}

